\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{7}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}

\newcommand{\ui}[1]{\int_{-\infty}^{\infty}\dif {#1}\;}


\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Verschränkte Wellenfunktion}

\subsection{}

\begin{align*}
    \psi &= \frac 1{\sqrt2} \del{\psi_{1,\text{L}}\psi_{2,\text{L}}-\psi_{1,\text{R}}\psi_{2,\text{R}}} \\
         &= \frac1{\sqrt2}
    \del{\frac{\del{\psi_{1,x}-\ii\psi_{1,y}}\del{\psi_{2,x}+\ii\psi_{2,y}}}2 -
    \frac{\del{\psi_{1,x}+\ii\psi_{1,y}}\del{\psi_{2,x}-\ii\psi_{2,y}}}2} \\
    &= \frac1{\sqrt8}\del{\psi_{1,x}\psi_{2_x} + \ii\psi_{1,x}\psi_{2,y} - \ii\psi_{2,x}\psi_{1,y} + \psi_{1,y}\psi_{2,y} - \psi_{1,x}\psi_{2,x} +  \ii\psi_{1,x}\psi_{2,y} - \ii\psi_{1,y}\psi_{2,x} - \psi_{1,y}\psi_{2,y} } \\
    &= \frac\ii{\sqrt2}\del{\psi_{1,x}\psi_{2,y}-\psi_{1,y}\psi_{2,x}}
\end{align*}

\subsection{}

Ergibt die Messung für Photon 1 eine lineare Polarisation in $x$-Richtung
können wir
\begin{enumerate}[(i)]
    \item
        aus der Darstellung mit linearer Basis sagen, dass Photon 2 in $y$-Richtung polarisiert ist.
    \item
        aus der Darstellung in zirkularen Basis nichts heraus finden.
\end{enumerate}

\subsection{}

Nun ergibt eine Messung eine lineare Polarisation in $x$-Richtung für Photon 1 und eine linkshändig zirkulare Polarisation für Photon 2.
\begin{enumerate}[(i)]
    \item
        Wird die Messung an Photon 1 zuerst durchgeführt, kollabiert die Wellenfunktion zu
        \[
            \psi_I = \psi_{1,x}\psi_{2,y}.
        \]
    \item
        Wird die Messung an Photon 2 zuerst durchgeführt, kollabiert die Wellenfunktion zu
        \[
            \psi_{II} = \psi_{1,\text{L}}\psi_{2,\text{L}}.
        \]
\end{enumerate}

\subsection{}

\begin{enumerate}[(i)]
    \item
        In linearer Basis lassen sich die beiden Wellenfunktionen aus der letzten Teilaufgabe als
    \begin{align*}
        \psi_I &= \psi_{1,x}\psi_{2,y}
        \intertext{%
            bzw. als
        }
        \psi_{II} &= \frac{\del{\psi_{1,x}-\ii\psi_{1,y}}\del{\psi_{2,x}+\ii\psi_{2,y}}}2 \\
        &= \half\del{\psi_{1,x}\psi_{2_x} + \ii\psi_{1,x}\psi_{2,y} - \ii\psi_{2,x}\psi_{1,y} + \psi_{1,y}\psi_{2,y}}
    \end{align*}
    ausdrücken.
    \item
        In zirkularer Basis lassen sich die beiden Wellenfunktionen als
        \begin{align*}
            \psi_I &= \frac\ii{2} \del{\psi_{1,\text{R}}-\psi_{1,\text{L}}} \del{\psi_{2,\text{R}}-\psi_{2,\text{L}}} \\
                 &= \frac \ii2\del{\psi_{1,\text{R}}\psi_{2,\text{R}} - \psi_{1,\text{R}}\psi_{2,\text{L}} - \psi_{1,\text{L}}\psi_{2,\text{R}} + \psi_{1,\text{L}}\psi_{2,\text{L}}}
            \intertext{%
                bzw. als
            }
            \psi_{II} &= \psi_{1,\text{L}}\psi_{2,\text{L}}
        \end{align*}
        darstellen.
    \item
        Als Mischbasis wähle ich für $\psi_1$ die lineare und für $\psi_2$ die
        zirkulare Basis. So erhalte ich für die beiden Wellenfunktionen nach
        der Messung
        \begin{align*}
            \psi_I &= \frac\ii{\sqrt2} \psi_{1,x}\del{\psi_{2,\text{R}}-\psi_{2,\text{L}}}
            \intertext{%
                und
            }
            \psi_{II} &= \frac1{\sqrt2} \del{\psi_{1,x} - \ii\psi_{1,y}}\psi_{2,\text{L}}.
            \intertext{%
                Setzt man nun in $\psi_I$ die Transformation von $\psi_{2,\text{R}}$ ein erhält man
            }
            \psi_I &= \frac{\ii}{\sqrt{2}} \psi_{1,x}\del{\frac{1}{\sqrt2}\del{\psi_{2,x}-\ii\psi_{2,y}} - \psi_{2,\text{L}}} \\
                   &= \frac\ii2\psi_{1,x}\psi_{2,x} + \half \psi_{1,x}\psi_{2,y} - \frac\ii{\sqrt2}\psi_{1,x}\psi_{2,\text{L}} \\
                   &\overset{?}{=} \frac1{\sqrt2} \del{\psi_{1,x} - \ii\psi_{1,y}}\psi_{2,\text{L}} \\
            &= \psi_{II}
        \end{align*}
\end{enumerate}


\section{Hamilton-Operator für Teilchen in externen $\vec E$ und $\vec B$ Feldern}

\section{Wellenfunktion mit minimaler Unschärfe}

Betrachtet wird die in der Vorlesung hergeleitete Wellenfunktion mit minimaler Unschärfe
\[
	\psi_m\del{x}=\frac1{\del{2\pi\mw{\del{\Delta x}^2}}^{\frac14}}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4\mw{\del{\Delta x}^2}}}
	\ee^{\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}
\]

\subsection{Normierung}

Es soll gezeigt werden, dass obige Wellenfunktion normiert ist. Definiere $a\equiv\mw{\del{\Delta x}^2}$:
\begin{align*}
	\ui{x}\abs{\psi_m\del{x}}^2&=\ui{x}\psi_m^*\del{x}\psi_m\del{x}\\
	&=\ui{x}\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\\
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac1{2a}\del{x-\mw{x}}^2}\\
	\intertext{%
		Nach dem Hinweis von Aufgabenblatt 3, Aufgabe 3 folgt
	}
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\cdot\del{2\pi a}^{\frac12}\\
	&=1
\end{align*}
$\psi_m$ ist also normiert.

 Anm.: Die folgenden drei Aufgabenstellungen $3.2$ - $3.4$ sind leicht irritierend, eine Verwendung von $x'$ statt $x$ wäre evtl. sinnvoller gewesen.

\subsection{Erwartungswert von $x$}

Nun soll gezeigt werden, dass der Erwartungswert von $x$ gleich $\mw{x}$ in $\psi_m$ ist: 
\begin{align*}
	\mw{x}&=\ui{x}\psi_m^*\del{x}x\psi_m\del{x}\\
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}x\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\\
	\intertext{%
		Substituiere $z=x-\mw{x}\iff x=z+\mw{x}\Rightarrow\dif x=\dif z$ 
	}
	&=\ui{z}\del{z+\mw{x}}\ee^{-\frac{z^2}{2a}}\\
	&=\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}z\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=0}
	+\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\mw{x}\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=\mw{x}}\\
	&=\mw{x}
\end{align*}
Damit ist die Annahme gezeigt.

\subsection{Mittlere quadratische Abweichung von $x$ von seinem Mittelwert}

Nun soll gezeigt werden, dass $\mw{\del{\Delta x}^2}=\mw{x^2}-\mw{x}^2$ gleich $\mw{\del{\Delta x}^2}$ in $\psi_m$ ist:\\
Dazu berechne ich erst mal $\mw{x^2}$:
\begin{align*}
	\mw{x^2}&=\ui{x}\psi_m^*\del{x}x^2\psi_m\del{x}\\
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}x^2\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\\
	\intertext{%
		Substituiere wieder $z=x-\mw{x}\iff x=z+\mw{x}\Rightarrow\dif x=\dif z$
	}
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\del{z+\mw{x}}^2\ee^{-\frac{z^2}{2a}}\\
	&=\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}z^2\ee^{-\frac{z^2}{2a}}
	+\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}2z\mw{x}\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=0}
	+\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\mw{x}^2\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=\mw{x}^2}\\
	\intertext{
		Mit partieller Integration von $\ui{z}z\cdot z\ee^{-\frac{z^2}{2a}}$ folgt
	}
	&=\underbrace{\left[az\ee^{-\frac{z^2}{2a}}\right]_{-\infty}^{\infty}}_{=0}
	+\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}a\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=a}+\mw{x}^2
	\intertext{%
		Mit der oben stehenden Definition von $a$ folgt
	}
	&=\mw{\del{\Delta x}^2}+\mw{x}^2
\end{align*}
Und in der Tat gilt
\[
	\mw{\del{\Delta x}^2}=\mw{x^2}-\mw{x}^2=\mw{\del{\Delta x}^2}+\mw{x}^2-\mw{x}^2=\mw{\del{\Delta x}^2}
\]
Ich denke an dieser Stelle wird die Verwirrung auch recht klar.

\subsection{Erwartungswert von $p_x$}

Nun soll gezeigt werden, dass der Erwartungswert von $p_x$ gleich $\mw{p_x}$ in $\psi_m$ ist:
\begin{align*}
	\mw{p_x}&=\ui{x}\psi_m^*\del{x}p_x\psi_m\del{x}\\
	&=-\ui{x}\psi_m^*\del{x}\ii\hbar\dpd{}{x}\psi_m\del{x}\\
	&=-\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\ee^{-\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}
	\dpd{}{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\ee^{\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}\\
	&=-\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\dpd{}{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}
	-\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\ee^{-\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}
	\dpd{}{x}\ee^{\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}\\
	&=-\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\frac1a\del{x-\mw{x}}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}
	-\underbrace{\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\frac{\ii\mw{p_x}}{\hbar}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}}_{=-\mw{p_x}}\\
	\intertext{%
		Substituiere mal wieder $z=x-\mw{x}\iff x=z+\mw{x}\Rightarrow\dif x=\dif z$
	}
	&=-\underbrace{\frac{\ii\hbar}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\frac za\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=0}+\mw{p_x}\\
	&=\mw{p_x}
\end{align*}

\subsection{Mittlere quadratische Abweichung von $p_x$ und Unschärferelation}

Nun soll die mittlere quadratische Abweichung von $p_x$ berechnet werden. Dazu wieder zuerst $\mw{p_x^2}$:
\begin{align*}
	\mw{p_x^2}&=\ui{x}\psi_m^*\del{x}p_x^2\psi_m\del{x}\\
	&=-\ui{x}\psi_m^*\del{x}\hbar^2\dpd[2]{}{x}\psi_m\del{x}\\
	&=-\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\ee^{-\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}
	\dpd[2]{}{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\ee^{\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}\\
	&=-\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\dpd[2]{}{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}
	-\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\ee^{-\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}
	\dpd[2]{}{x}\ee^{\frac{\ii x\mw{p_x}}{\hbar}}\\
	&=-\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}
	\frac{-1}{2a}\dpd{}x\del{x-\mw{x}}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}
	+\underbrace{\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\frac{\mw{p_x}^2}{\hbar^2}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}}_{=\mw{p_x}^2}\\
	&=\mw{p_x}^2-\frac{\hbar^2}{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}
	\frac1{4a^2}\del{-2a+\del{x^2-x\mw{x}}-\del{x\mw{x}-\mw{x}^2}}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{4a}}\\
	&=\mw{p_x}^2-\frac{\hbar^2}{4a^2\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\del{-2a+x^2-2x\mw{x}+\mw{x}^2}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\\
	&=\mw{p_x}^2-\frac{\hbar^2}{4a^2\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{x}\del{-2a+\del{x-\mw{x}}^2}\ee^{-\frac{\del{x-\mw{x}}^2}{2a}}\\
	\intertext{%
		Substituiere mal wieder $z=x-\mw{x}\iff x=z+\mw{x}\Rightarrow\dif x=\dif z$
	}
	&=\mw{p_x}^2-\frac{\hbar^2}{4a^2\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\del{-2a+z^2}\ee^{-\frac{z^2}{2a}}\\
	&=\mw{p_x}^2-\frac{\hbar^2}{4a^2}\del{-2a\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=1}
	+\underbrace{\frac1{\del{2\pi a}^{\frac12}}\ui{z}z^2\ee^{-\frac{z^2}{2a}}}_{=a}}\\
	&==\mw{p_x}^2+\frac{\hbar^2}{4a}
\end{align*}
Daraus folgt mit der Definition von $a$:
\[
	\mw{\del{\Delta p_x}^2}=\mw{p_x^2}-\mw{p_x}^2=\frac{\hbar^2}{4\mw{\del{\Delta x}^2}}=
\]
Damit ist
\[
	\mw{\del{\Delta x}^2}\cdot\mw{\del{\Delta p_x}^2}=\frac{\hbar^2}4
\]
Nach der Aufgabenstellung sollte $\frac{\hbar^4}4$ herauskommen, aber dann würde sich nicht die Unschärferelation ergeben, daher bin ich mir sicher, dass mein Ergebnis richtig ist.



\end{document}
