\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{6}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}


\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Diskrete und kontinuierliche Eigenwerte}
\section{Eigenschaften von Operatoren}

\subsection{}

\begin{align*}
    \psi &= \hat A^{-1} \hat A \psi \\
         &= \hat A^{-1} a \psi \\
         &= a \hat A^{-1} \psi \\
    \implies\qquad \hat A^{-1} \psi &= a^{-1}\psi
\end{align*}

\subsection{}

Bei dieser Aufgabe lassen wir die Hütchen auf Operatoren weg. Operatoren sind durch große, Eigenwerte sind durch kleine Buchstaben gekennzeichnet.

\begin{enumerate}[(a)]
    \item
        \begin{align*}
            1 &= \int\!\dif x\, \psi^*\psi \\
              &= \int\!\dif x\, \psi^*U^{-1}U\psi
            \intertext{%
                Da U unitär ist, folgt
            }
            &= \int\!\dif x\, \psi^*U^\dagger u\psi.
            \intertext{%
                Aus der Definition des hermitisch konjugierten Operators folgt
            }
            &= \int\!\dif x\, \del{U\psi}^*u\psi \\
            &= \int\!\dif x\, \del{u\psi}^*u\psi \\
            &= \int\!\dif x\, u^*\psi^*u\psi \\
            &= u^* u\underbrace{\int\!\dif x\, \psi^*\psi}_{=1} \\
            &= \abs{u}^2.
            \intertext{%
                Daraus folgt sofort
            }
            \abs{u} &= 1.
        \end{align*}
    \item
    Hermitesch heißt, dass gilt $A^\dagger = A$, wobei $A^\dagger = \del{A^*}^{-1}$. Nach der unitären Transformation $U^{-1}AU$ erhält man
        \begin{align*}
            \del{U^{-1}AU}^\dagger &= \del{U^{-1}}^\dagger A^\dagger U^\dagger \\
                                   &= \del{\del{U^{-1}}^*}^{-1}A \del{U^*}^{-1}
            \intertext{%
                Da $U$ unitär ist gilt $U = U^*$.
            }
            &= \del{U^{-1}}^{-1} A U^{-1} \\
            &= U A U^{-1}.
        \end{align*}
        Dies würde heißen, er bleib nicht hermitesch.
\end{enumerate}

\section{Basistransformation}

\subsection{}

Orthonormalität heißt $\vec f_i\vec f_j = \delta_{ij}$.
\begin{align*}
    \vec e_i &= \sum_j S_{ji} \vec f_j\\
    \sum_k \vec f_k \vec e_i &= \sum_k\sum_j S_{ji} \vec f_j \vec f_k \\
    \sum_k \vec f_k \vec e_i &= \sum_k S_{ki}
    \intertext{%
        Diese Summe muss Elementweise übereinstimmen, daher folgt
    }
    S_{ki} &= \vec f_k \vec e_i
\end{align*}

\subsection{}

    Die Transformationsmatrix \textbf{S} sieht für $i,j = 1, \dots, n$ wie folgt aus:
    \[
        \textbf{S} =
        \begin{pmatrix}
            S_{11} & \dots & S_{1j} & \dots & S_{1n} \\
            \vdots && \vdots && \vdots \\
            S_{i1} & \dots & S_{ij} & \dots & S_{in} \\
            \vdots && \vdots && \vdots \\
            S_{n1} & \dots & S_{nj} & \dots & S_{nn}
        \end{pmatrix}
    \]

\section{Die Spur von Operatoren}
\subsection{}
Es soll gezeigt werden, dass die Spur unabhängig von der Basis ist.
\begin{align*}
    \text{Sp}(\hat A) &= \sum_i \braket{e_i}{\hat Ae_i} \qquad|\text{ mit } \hat A=\hat A_1\hat A_2 \\
                      &= \sum_i \braket{e_i}{\hat A_1\hat A_2e_i} \\
                      &= \sum_i \braket{\hat A_1^\dagger e_i}{\hat A_2e_i} \\
                      &= \sum_{i,j} \braket{\hat A_1^\dagger e_i}{ f_j } \braket{f_j}{\hat A_2e_i} \\
                      &= \sum_{i,j}\braket{\hat A_2^\dagger f_j}{e_i} \braket{e_i}{\hat A_1f_j} \\
                      &= \sum_j \braket{f_j}{\hat A_2\hat A_1f_j} \\
\end{align*}

\subsection{}
Nun soll gezeigt werden, dass die Spur zyklisch invariant ist.
Also das gilt: $\text{Sp}(\hat A\hat B) = \text{Sp}(\hat B\hat A)$
\begin{align*}
    \text{Sp}(\hat A\hat B) &= \sum_n \braopket{n}{\hat A\hat B}{n} \\
                           &= \sum_{n,m} \braopket{n}{\hat A}{m} \braopket{m}{\hat B}{n} \\
                           &= \sum_{n,m} \braopket{m}{\hat B}{n}\braopket{n}{\hat A}{m} \\
                           &= \sum_m \braopket{m}{\hat B\hat A}{m} \\
                           &=\text{Sp}(\hat B\hat A)
\end{align*}

\end{document}
