\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{6}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}

\newcommand\ccancel[2][black]{\renewcommand\CancelColor{\color{#1}}\cancel{#2}}


\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

In diesen Aufgaben lassen wir die Hütchen auf den Operatoren $\hat A$, $\hat B$
und $\hat C$ weg, da es sich hier bei immer um Operatoren handelt.

\section{Kommutatoren von linearen Operatoren}

\subsection{}

\begin{align*}
    \sbr{A,BC} &= ABC - BCA \\
               &= ABC - BAC + BAC -BCA \\
               &= \del{AB - BA}C + B\del{AC - CA} \\
               &= \sbr{A,B}C + B\sbr{A,C}
\end{align*}

\subsection{}

\begin{align*}
    \sbr{AB,C} &= ABC - CAB \\
               &= ABC - ACB + ACB - CAB \\
               &= A\del{BC-CB} + \del{AC-CA}B \\
               &= A\sbr{B,C} + \sbr{A,C}B
\end{align*}

\subsection{}

\begin{align*}
    & \sbr{A,\sbr{B,C}} + \sbr{B,\sbr{C,A}} + \sbr{C\sbr{A,B}}\\
    &= A\del{BC-CB} - \del{BC-CB}A \\
    &+ B\del{CA-AC} - \del{CA-AC}B \\
    &+ C\del{AB-BA} - \del{AB-BA}C \\
    &= \ccancel[red]{ABC} - \ccancel[orange]{ACB} - \ccancel[yellow]{BCA} + \ccancel[green]{CBA} \\
    &+ \ccancel[yellow]{BCA} - \ccancel[blue]{BAC} - \ccancel[gray]{CAB} + \ccancel[orange]{ACB} \\
    &+ \ccancel[gray]{CAB} - \ccancel[green]{CBA} - \ccancel[red]{ABC} + \ccancel[blue]{BAC} \\
    &= 0
\end{align*}

\subsection{}

Aus $\sbr{A,C}=0$ und $\sbr{B,C}=0$ folgt nicht notwendigerweise $\sbr{A,B}=0$. 
Sei $C=1$, so folgt $\sbr{A,C}=0$ und $\sbr{B,C}=0$, nicht jedoch zwangsweise $\sbr{A,B}=0$. Beispiel: $A=\hat x$, $B=\hat p_x$.

\section{Kommutatoren von Operatorfunktionen}

$A$ und $B$ kommutieren mit $C$ aber nicht miteinander: $\sbr{A,B}=C$. Operatorfunktionen sind als Potenzreihen definiert.

\subsection{$\sbr{A,f(B)}=Cf'(B)$}

\begin{align*}
    f(B) &= \sum_{n=0} \beta_nB^n
    \intertext{Behauptung:}
    \sbr{A,B^n} &= nCB^{n-1}
    \intertext{Beweis durch vollständige Induktion:\newline $n=1$:}
    \sbr{A,B} &= C \\
              &= 1CB^0
    \intertext{$n=2$:}
    \sbr{A,B^2} &= ABB - BBA \\
                &= ABB - BAB + BAB - BBA \\
                &= \sbr{A,B}B + B\sbr{A,B} \\
                &= CB + BC \\
                &= 2CB
    \intertext{$n \to n+1$:}
    \sbr{A,B^{n+1}} &= AB^{n+1} - B^{n+1}A \\
                    &= AB^nB - B^nAB + B^nAB - B^nBA \\
                    &= \sbr{A,B^n}B + B^n\sbr{A,B} \\
                    &= nCB^{n-1}B + B^nC \\
                    &= nCB^n + CB^n \\
                    &= (n+1)CB^n
    \intertext{Behauptung durch vollständige Induktion bewiesen. Damit folgt}
    \sbr{A,f(B)} &= \sum_{n=0} \beta_n \sbr{A,B^n} \\
                 &= C\sum_{n=0} \beta_n nB^{n-1} \\
                 &= C\dod{}{B}\sum_{n=0} \beta_n B^n \\
                 &= C\dod{}{B} f(B) \\
                 &= Cf'(B).
\end{align*}

\subsection{$\sbr{g(A),B}=Cg'(A)$}

\begin{align*}
    g(A) &= \sum_{n=0} \alpha_n A^n
    \intertext{Behauptung:}
    \sbr{A^n,B} &= CnA^{n-1}
    \intertext{Beweis durch vollständige Induktion:\newline $n=1$:}
    \sbr{A,B} &= C \\
              &= 1CA^0
    \intertext{$n\to n+1$:}
    \sbr{A^{n+1},B} &= A^{n+1}B - BA^{n+1} \\
                    &= A^nAB - A^nBA + A^nBA - BA^nA \\
                    &= A^n\sbr{A,B} + \sbr{A^n,B}A \\
                    &= A^nC + CnA^{n-1}A \\
                    &= (n+1)CA^n
    \intertext{Behauptung durch vollständiger Induktion bewiesen. Daraus folgt}
    \sbr{g(A),B} &= \sum_{n=0} \alpha_n \sbr{A^n,B} \\
                 &= C\sum_{n=0} \alpha_n n A^{n-1} \\
                 &= C\dod{}{A} \sum_{n=0} \alpha_n A^n \\
                 &= C\dod{}{A} g(A) \\
                 &= Cg'(A).
\end{align*}

\section{Hermitesche Konjugation von Produkten von Operatoren}

\section{Auf- und Absteigeoperatoren}

\subsection{}

\begin{align*}
 \hat a_- u_n(x) &= \hat a_- \frac1{\sqrt{\hbar \omega_0 n}} \hat a_+ u_{n-1}(x)\\
 &= \frac1{\sqrt{\hbar \omega_0 n}} \hat a_-\hat a_+ u_{n-1}(x)\\
 &= \frac1{\sqrt{\hbar \omega_0 n}} \del{\hat H + \frac{\hbar \omega_0}{2}} u_{n-1}(x)\\
 &= \underbrace{\hat H \frac1{\sqrt{\hbar \omega_0 n}} u_{n-1}(x)}_{= \sqrt{\hbar\omega_0 n} u_{n-1}(x) - \frac{\sqrt{\hbar \omega_0}}{2\sqrt{n}}u_{n-1}(x) \quad?} 
 + \frac{\sqrt{\hbar \omega_0}}{2 \sqrt{n}} u_{n-1}(x)\\
 &= \ldots\\
 &= \sqrt{\hbar \omega_0 n} u_{n-1}(x)
\end{align*}


\subsection{}

Es soll gezeigt werden, das für den Besetzungszahloperator $\hat n =
\frac1{\hbar\omega_0}\hat a_+\hat a_-$ die Eigenwertgleichung $\hat nu_n(x) =
nu_n(x)$ gilt.
\begin{align*}
    \hat n u_n(x) &= \frac1{\hbar\omega_0}\hat a_+\hat a_- u_n(x) \\
                  &= \frac1{\hbar\omega_0}\hat a_+ \sqrt{\hbar\omega_0n}u_{n-1}(x) \\
                  &= \sqrt{\frac{n}{\hbar\omega_0}} \hat a_+ u_{n-1}(x) \\
                  &= \sqrt{\frac{n}{\hbar\omega_0}} \sqrt{\hbar\omega_0n}u_n(x) \\
                  &= nu_n(x)
\end{align*}
Die Eigenwertgleichung ist also erfüllt.

\end{document}
