\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{4}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}


\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Hermitesche Polynome}

Die Hermitischen Polynome haben die Integraldarstellung
\[
    H_n(x) = \frac1{\sqrt\piup}2^n\int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, (x + \ii y)^n \eexp{-y^2}
\]

\subsection{Erste drei Polynome}

Mit der Integraldarstellung sollen die ersten drei Polynome berechnet werden.
\begin{align*}
    H_0(x) &= \frac1{\sqrt\piup} 2^0 \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, (x + \ii y)^0 \eexp{-y^2} \\
           &= \frac1{\sqrt\piup} \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, \eexp{-y^2} \\
           &= \frac1{\sqrt\piup} \sqrt\piup \\
           &= 1 \\
    H_1(x) &= \frac1{\sqrt\piup} 2^1 \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, (x + \ii y)^1 \eexp{-y^2} \\
           &= \frac{2}{\sqrt\piup}\del{x\int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, \eexp{-y^2} + \ii\int_{-\infty}^\infty\!\dif y\,\underbrace{y}_{\text{unger.}} \underbrace{\eexp{-y^2}}_{\text{ger.}}} \\
           &= \frac{2x}{\sqrt\piup}\sqrt\piup + 0 \\
           &= 2x \\
    H_2(x) &= \frac1{\sqrt\piup} 2^2 \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, (x + \ii y)^2 \eexp{-y^2} \\
           &= \frac4{\sqrt\piup} \del{x^2\int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, \eexp{-y^2} + \underbrace{2\ii x \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\,y\eexp{-y^2}}_{=0} - \int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, y^2\eexp{-y^2}}
    \intertext{%
        Hier wenden wir einen kleinen Trick an. Wir benutzen, dass
    $
    y^2\eexp{-y^2} = \left.-\dod{}{c}\eexp{-cy^2}\right|_{c=1}
    $
        gilt. Da diese Funktion stetig und genügend häufig differenzierbar ist, können wir Ableitung und Integration vertauschen:
    }
    &= 4x^2 + \frac4{\sqrt\piup}\left.\dod{}{c}\int_{-\infty}^\infty\!\dif y\, \eexp{-cy^2}\right|_{c=1} \\
    &= 4x^2 + \frac4{\sqrt\piup}\left.\dod{}{c}\sqrt{\frac\piup c}\right|_{c=1} \\
    &= 4x^2 - 4\cdot\left.\frac1{2\sqrt{c}^3}\right|_{c=1} \\
    &= 4x^2 - 2
\end{align*}

\subsection{Erzeugende Funktion}

Zu zeigen ist, dass 
\[
    \sum_{n=0}^\infty \frac{t^n}{n!}H_n(x) = \dexp{2tx -t^2}
\]
gilt.
\begin{align*}
    \sum_{n=0}^\infty \frac{t^n}{n!}H_n(x) &=
    \frac1{\sqrt\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\!\dif y\, \sum_{n=0}^\infty
    \frac{(2t)^n}{n!} (x - \ii y)^n \dexp{-y^2} \\
    &= \frac1{\sqrt\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\!\dif y\, \dexp{2tx - 2t\ii y - y^2} \\
    &= \frac1{\sqrt\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\!\dif y\, \dexp{2tx -t^2 + t^2 - 2t\ii y - y^2} \\
    &= \frac1{\sqrt\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\!\dif y\, \dexp{2tx -t^2 - (\ii t+y)^2} \\
    &= \frac{\dexp{2tx -t^2}}{\sqrt\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\!\dif y\, \dexp{-(\ii t+y)^2} 
    \intertext{%
        Mit $z = \ii t + y$ und $\dif z = \dif y$ erhalten wir
    }
    &= \frac{\dexp{2tx -t^2}}{\sqrt\pi} \int_{-\infty}^{\infty}\!\dif z\, \dexp{-z^2} \\
    &= \dexp{2tx -t^2}.
\end{align*}

\section{Eigenzustände des harmonischen Oszillators}


\section{Klassisch verbotener Bereich}


\section{Harmonischer Oszillator mit zusätzlichem Potenzial}


\end{document}
